【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】
————————————————
我们为什么怀念鲁迅？！

汉上笑笑生

虽然天天上网看看，但得知9月25日是鲁迅先生诞辰120周年也是最近的事。各路
人马出动之际，不禁有些赧然。然而，我们为什么纪念鲁迅？！

鲁迅滞留在大家的阅读记忆中，除了毛的高度评价，大概还在于他进入了大一统
的基础教育体系，从小学到高中，鲁迅的影子无处不在，并因应试体制而成重点
讲述的篇目。所以，在有阅读经验的中国人中，鲁迅是一道无可回避的墙，无论
是远郊衣衫不整的青年农民还是城市街角从事不良职业的妇女。在在阅读缺失年
代，鲁迅因频频出场而成为大众的精神食粮，内化为人们的精神记忆，哪怕是被
歪曲被误读。所以，鲁迅作为精神偶像在读者的爱或恨中极端存在，常常在关键
的时候被祭出。

在这种情势下，鲁迅，在我们大家的心目，实际上扮演的是一种精神资源，被我
们当成工具赞成什么或者反对什么。这柄精神和思想上的尚方宝剑也的确是犀利
和无可匹敌的，但我们总有不是站在巨人肩上而躲在巨人背后的感觉。我们不满
思想的现实，却不愿或不敢于做体制内的反抗，我们抬出鲁迅，其实是无奈中的
自况。这似乎不是个体的懦弱，而是现实的打压，由此，我们尽可以体味出“介
且亭”的深义。

而反对鲁迅，也大概是一种新的自由理念的张扬。只有反掉鲁迅，才能抛却覆盖
在身上的精神的外衣，才能打倒已成为每个叙述者自己的鲁迅，才能表露出完整
的自己。这个“反动”，解放前，无须有；理想解放运动前，不可能有；而当下，
理应有；在将来，则无须有。因为即使就鲁迅自己而言，他也是相信未来的，相
信未来是美好的，是光明的，是进步的。

所以，我们为什么怀念鲁迅，那是旧时代的不得已，我们将他作为了一个文化的
思想的精神的符号；在120周年纪念之后，则是抛却概念的鲁迅、符号的鲁迅而
表张自己思想的时候了。而此时，鲁迅不再是人间的尊神，而是文化的思想的精
神的资源。鲁迅的回归，则无疑标志着社会的进步。

————————————————
【新语丝电子文库(www.xys.org)(www.xys2.org)】
